{"type":"FeatureCollection","features":[{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[11.346555,44.4936],[11.346384,44.492375],[11.347049,44.492406],[11.347306,44.491977],[11.347113,44.491824],[11.347328,44.491549],[11.348444,44.491396],[11.348615,44.491549],[11.348465,44.491702],[11.34868,44.491763],[11.349388,44.491273],[11.349946,44.49187],[11.349044,44.492314],[11.349173,44.492559],[11.34868,44.49285],[11.347993,44.49314],[11.347628,44.492788],[11.347929,44.492314],[11.346555,44.4936]]],"type":"Polygon"},"properties":{"id":14,"titolo":"Santo Stefano e Mercanzia","testo":"La componente comprende la Basilica di Santo Stefano e il tessuto architettonico circostante nel suo insieme, per sottolineare il rapporto tra la funzione residenziale senatoria dei palazzi e la funzione pubblica della piazza, mediata dal portico. \u00c8 compreso anche il trecentesco Palazzo della Mercanzia, con la sua loggia monumentale che mostra un portico di eccezionale valore architettonico.I portici dei palazzi tardo-medievali e rinascimentali inclusi in questa componente sono espressione di una cultura architettonica di grande raffinatezza, sia nel disegno complessivo sia nei singoli elementi architettonici all'antica che li compongono (colonne, basi, capitelli , volte, ecc.). Le funzioni residenziali, commerciali e religiose che caratterizzano questa componente sono rimaste immutate da pi\u00f9 di 800 anni. In particolare il Palazzo della Mercanzia \u00e8 tuttora sede della Camera di Commercio, Industria, Artigianato e Agricoltura di Bologna.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/2.santo%20stefano%20e%20mercanzia.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/youtu.be\/NtrsL1auXSY","poi_id":"85;86;67;68;81;82;83;84;87","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/santo-stefano-e-mercanzia","coordinate":{"lon":11.348298,"lat":44.491884}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[11.340852,44.493898],[11.341077,44.495069],[11.344596,44.494457],[11.344478,44.494044],[11.344103,44.494128],[11.343856,44.493202],[11.344993,44.492972],[11.344762,44.492511],[11.343877,44.492634],[11.343759,44.492202],[11.344092,44.492122],[11.343985,44.491747],[11.343518,44.491785],[11.343416,44.491384],[11.341801,44.491338],[11.341871,44.491775],[11.342112,44.491786],[11.342032,44.491786],[11.342166,44.492226],[11.342386,44.49218],[11.342483,44.492307],[11.342005,44.492372],[11.342166,44.492994],[11.342343,44.493509],[11.340852,44.493898]]],"type":"Polygon"},"properties":{"id":17,"titolo":"Pavaglione, Banchi e Piazza Maggiore","testo":"Questa componente comprende uno degli spazi pubblici di origine medievale pi\u00f9 importanti e meglio conservati di tutta Europa, successivamente trasformato in foro politico in epoca rinascimentale, costituito da Piazza Maggiore, Piazza Re Enzo e Piazza del Nettuno, con la monumentale fontana del Giambologna (XVI secolo).La lunga struttura porticata di eccezionale valore architettonico che unifica tutti i principali edifici pubblici di Bologna \u2013 a partire dal rinnovamento medievale della <em>platea communis<\/em> \u2013 attraverso un linguaggio formale condiviso, costituisce un percorso monumentale le cui caratteristiche architettoniche emergono con forza nella citt\u00e0 storica. Di particolare importanza qui sono il Pavaglione, il portico ininterrotto pi\u00f9 lungo di Bologna, quello dell'Archiginnasio, in origine sede dell'Universit\u00e0, e i portici delle strutture circostanti, che furono costruite per collegarsi armoniosamente ad esso.<br>La continuit\u00e0 con il passato \u00e8 stata preservata anche nelle funzioni, rimaste sostanzialmente immutate nel corso dei secoli.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/5.pavaglione%2Cbanchi%2Cpiazzamaggiore.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/youtu.be\/RJEQCLcW4wQ","poi_id":"70;71;72;73;74;75;76;77;78;121;162;160;161","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/pavaglione-banchi-e-piazza-maggiore","coordinate":{"lon":11.343609,"lat":44.492864}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[11.354735,44.498443],[11.354993,44.498421],[11.355486,44.498321],[11.355497,44.498122],[11.355636,44.497762],[11.355454,44.497694],[11.355218,44.497625],[11.355153,44.497701],[11.355046,44.497694],[11.355143,44.49754],[11.354917,44.497441],[11.355089,44.497234],[11.354982,44.497204],[11.354488,44.496974],[11.354274,44.497074],[11.35378,44.497449],[11.353662,44.497387],[11.35349,44.497051],[11.353641,44.496959],[11.353367,44.496403],[11.353544,44.496346],[11.353217,44.49573],[11.351988,44.496208],[11.351586,44.495749],[11.351017,44.496078],[11.350974,44.496036],[11.351114,44.495967],[11.35083,44.49581],[11.350395,44.496193],[11.349923,44.496812],[11.350073,44.496866],[11.350095,44.49692],[11.350545,44.497057],[11.350556,44.497119],[11.350663,44.49718],[11.350685,44.49723],[11.351151,44.497295],[11.351146,44.497184],[11.351264,44.497031],[11.351366,44.497065],[11.351414,44.497004],[11.351575,44.497061],[11.351495,44.49713],[11.351447,44.497111],[11.351409,44.497214],[11.351634,44.497287],[11.351742,44.497096],[11.35186,44.497134],[11.351725,44.497337],[11.351892,44.497398],[11.352031,44.497432],[11.352031,44.497807],[11.35208,44.49811],[11.352171,44.498102],[11.352176,44.498175],[11.352246,44.498159],[11.352278,44.498221],[11.352434,44.498213],[11.352525,44.498217],[11.352519,44.498286],[11.3526,44.498266],[11.352632,44.498358],[11.353678,44.49814],[11.353769,44.498121],[11.353818,44.498113],[11.354145,44.498117],[11.354199,44.498117],[11.354236,44.49806],[11.354311,44.498079],[11.354252,44.498136],[11.354317,44.498167],[11.354376,44.498136],[11.35452,44.498148],[11.354531,44.498198],[11.354735,44.498443]]],"type":"Polygon"},"properties":{"id":19,"titolo":"Universit\u00e0 e Accademia","testo":"La componente comprende importanti strutture accademiche porticate, come Palazzo Poggi, l'Accademia di Belle Arti e la Pinacoteca Nazionale di Bologna (ex Noviziato dei Gesuiti e chiesa di Sant'Ignazio del XVIII secolo), a sottolineare il valore storico di una strada che funge da centro della vita studentesca della citt\u00e0 da oltre 200 anni.Il moderno campus urbano infra muros di Bologna risale all'epoca napoleonica e il suo nucleo corrisponde al perimetro di questa componente; al suo interno si trovano i principali edifici accademici dotati di portici. Il disegno dei portici come attributo chiave dell'architettura universitaria bolognese risale alla met\u00e0 del XVI secolo, quando era considerato una rielaborazione all'antica di precedenti medievali e una rievocazione di modelli classici.L'attuale \u201ccitt\u00e0\u201d universitaria ha sostenuto questo modello progettuale, individuando nel portico il pi\u00f9 potente portatore di valenze simboliche diffuse in un'intera sezione della citt\u00e0. L'importanza dell'Universit\u00e0 nella diffusione della conoscenza in tutto il mondo diede un forte impulso all'emulazione dei modelli porticati a livello internazionale.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/7.universita-accademia.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/youtu.be\/aBIhWheojiA","poi_id":"169;170;171;172;173;174;201;226;228","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/universita-e-accademia","coordinate":{"lon":11.352417,"lat":44.496935}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[[11.311062375797643,44.492190009314115],[11.31138,44.490149],[11.311069,44.492145],[11.311062375797643,44.492190009314115]]],[[[11.310806,44.493932],[11.311062375797643,44.492190009314115],[11.3108,44.493876],[11.310672924977005,44.494797422535164],[11.310806,44.493932]]],[[[11.310539605629637,44.49566443397719],[11.310553,44.495667],[11.310672924977005,44.494797422535164],[11.310539605629637,44.49566443397719]]],[[[11.307769,44.496144],[11.307104,44.496254],[11.307233,44.496629],[11.307405,44.497135],[11.306852,44.497238],[11.306916,44.497532],[11.307394,44.497456],[11.307721,44.49746],[11.30778,44.497609],[11.307458,44.497666],[11.307517,44.497823],[11.306836,44.49795],[11.306788,44.497819],[11.306299,44.4979],[11.306375,44.498577],[11.307142,44.498256],[11.309534,44.498137],[11.309572,44.497988],[11.311498,44.497613],[11.310881,44.495975],[11.3105,44.495922],[11.310539605629637,44.49566443397719],[11.309556,44.495476],[11.307678,44.495835],[11.307769,44.496144]]]],"type":"MultiPolygon"},"properties":{"id":20,"titolo":"Certosa","testo":"Il lungo portico rettilineo che si dirama dal portico di San Luca verso il cimitero della Certosa \u00e8 un esempio unico di portico sepolcrale di epoca moderna. Fu progettato dopo l'editto napoleonico di Saint- Cloud, sul modello delle antiche strade sepolcrali romane, ma con l'aggiunta della \u201cvia coperta\u201d tipica di Bologna.La componente comprende la sezione storica della Certosa, monumento di grande importanza internazionale per la sua storia lunga e complessa e per le sue testimonianze artistiche. I chiostri interni porticati, risalenti al periodo rinascimentale, dall'epoca napoleonica in poi furono riconosciuti come degni di una moderna necropoli bolognese.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/8.certosa.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=_fYopFcROVk","poi_id":"175;176;230","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/certosa","coordinate":{"lon":11.310618,"lat":44.495589}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[11.330901,44.490424],[11.331523,44.491702],[11.332381,44.492613],[11.333326,44.492345],[11.332274,44.490102],[11.330901,44.490424]]],"type":"Polygon"},"properties":{"id":13,"titolo":"Santa Caterina e Saragozza","testo":"Questi portici appartengono ad una serie di edifici residenziali minori (case popolari costituite da piccoli spazi domestici) che hanno mantenuto l\u2019originario modello tipologico e strutturale in un contesto sociale che \u00e8 rimasto anch\u2019esso \u201cpopolare\u201d e artigianale, non essendo stati oggetto di fenomeni di gentrificazione.I portici architravati di Santa Caterina sono una rara e preziosa testimonianza di una delle pi\u00f9 antiche lottizzazioni di propriet\u00e0 monastica realizzate in una delle pi\u00f9 dinamiche citt\u00e0 europee del Medioevo.Queste fragili strutture, sopravvissute allo sventramento di quest'area nel XIX e XX secolo, sono state accuratamente restaurate grazie al celebre Piano di Conservazione del Centro Storico di Bologna del 1970. Da allora sono riconosciute a livello internazionale come modello per la salvaguardia del patrimonio residenziale storico.La componente comprende l'intera matrice architettonica dell\u2019isolato medievale. I portici e il lotto retrostante hanno costantemente mantenuto la loro funzione di residenze popolari sin dal medioevo. Le strutture strette tipiche del periodo gotico si espandono verso la strada per aumentare il volume dei piani superiori.Il portico \u00e8 una sorta di spazio-filtro tra la strada e i negozi al piano terra e in stretto rapporto con i cortili interni, relazioni che sono ancora oggi chiaramente visibili.<br>&nbsp;","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/1.santa%20cristina%20e%20saragozza.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/youtu.be\/OZyene0onWk","poi_id":"5","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/santa-caterina-e-saragozza","coordinate":{"lon":11.332003,"lat":44.490797}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[11.343588,44.490082],[11.343738,44.490461],[11.342928,44.490538],[11.343014,44.490852],[11.342971,44.491319],[11.34487,44.491387],[11.345159,44.492149],[11.346324,44.492176],[11.346388,44.491506],[11.346372,44.49143],[11.346463,44.49143],[11.346468,44.49125],[11.346334,44.491253],[11.346356,44.491204],[11.346098,44.491192],[11.346093,44.491257],[11.345685,44.491234],[11.34568,44.491158],[11.345664,44.491043],[11.345508,44.491043],[11.345513,44.49112],[11.34502,44.491165],[11.345025,44.491123],[11.344827,44.491158],[11.344644,44.490595],[11.344151,44.49066],[11.343969,44.490025],[11.343588,44.490082]]],"type":"Polygon"},"properties":{"id":21,"titolo":"Cavour, Farini e Minghetti","testo":"La componente comprende significativi edifici porticati intorno alle piazze Cavour e Minghetti. Anche dopo l'Unit\u00e0 d'Italia, Bologna continu\u00f2 a costruire portici su edifici sia pubblici che privati, progettati in coerenza con i principi architettonici e i Regolamenti del Comune medievale. Pi\u00f9 che in ogni altro ambito di riqualificazione ottocentesca della citt\u00e0 storica, quest\u2019area presenta la rilettura del portico sulla base di modelli architettonici consolidati, che si adattavano alle esigenze sociali e agli stili di vita pi\u00f9 moderni, ma senza perdere il legame con la tradizione storica.In particolare, l'area delle prestigiose strutture finanziarie e commerciali costruite lungo l'asse moderno di via Farini divenne un nesso architettonico di chiara connotazione storicistica. Qui il portico assunse un tono borghese e signorile, ben distinto da quello dell'area circostante, divenendo un modello per la progettazione dei quartieri commerciali porticati nella citt\u00e0 europea di fine Ottocento.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/9.cavour%2Cfarini%2Cminghetti.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/youtu.be\/QgiAmUZQdjQ","poi_id":"177;178;179;180;181;224;225;227","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/cavour-farini-e-minghetti","coordinate":{"lon":11.343684,"lat":44.491325}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[11.34672,44.494283],[11.346511,44.493981],[11.346506,44.493858],[11.346688,44.493663],[11.346865,44.493747],[11.354477,44.490529],[11.354274,44.490242],[11.354703,44.490108],[11.354268,44.48963],[11.353914,44.489263],[11.354735,44.48891],[11.354756,44.488972],[11.355314,44.488803],[11.355352,44.488884],[11.355288,44.488907],[11.355459,44.489121],[11.355325,44.489163],[11.35547,44.489393],[11.355599,44.489354],[11.355888,44.489779],[11.356323,44.490265],[11.35687,44.490074],[11.357417,44.489928],[11.357809,44.489622],[11.358866,44.489247],[11.360781,44.488551],[11.362288,44.487954],[11.364236,44.487177],[11.364906,44.486901],[11.364756,44.486626],[11.364922,44.486553],[11.365078,44.486645],[11.365244,44.486997],[11.362476,44.488072],[11.360314,44.488903],[11.35871,44.489484],[11.358195,44.489756],[11.357374,44.490097],[11.356865,44.490273],[11.356956,44.490434],[11.355314,44.491149],[11.355132,44.491226],[11.355282,44.491451],[11.349413,44.493602],[11.347648,44.494256],[11.347638,44.494444],[11.347053,44.494409],[11.346903,44.494233],[11.34672,44.494283]]],"type":"Polygon"},"properties":{"id":24,"titolo":"Strada Maggiore","testo":"Strada Maggiore \u00e8 stata un asse ordinativo cruciale per la citt\u00e0 fin dall'epoca romana, ma fu nel Medioevo che divenne \u201cspecchio\u201d di magnificenza urbana del portico su entrambi i lati della strada.<br>Le fonti documentarie la descrivono come strada \u201cnobile\u201d per eccellenza grazie alla sua concentrazione di residenze signorili e come strada \u201ctrionfale\u201d per il suo ruolo di via papalis; ancora oggi si percepisce un elevato tono sociale lungo tutta la strada.Nel corso della sua lunga storia la citt\u00e0 \u00e8 cresciuta lungo questo asse viario e per questo Strada Maggiore presenta numerosi episodi di eccezionale originalit\u00e0 architettonica del portico, dal Medioevo fino all'et\u00e0 moderna, chetestimoniano la sua storia unica. Tra questi il portico di Casa Isolani, probabilmente il pi\u00f9 antico portico medievale ancora esistente in una citt\u00e0 europea; il portico e il quadriportico della Chiesa di Santa Maria dei Servi; e il cosiddetto portico degli Alemanni, primo esempio di via coperta fuori delle mura della citt\u00e0.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/10.stradamaggiore.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=GwYApLjQ2sw","poi_id":"184;183;182;231;232","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/strada-maggiore","coordinate":{"lon":11.350915,"lat":44.492406}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[11.337558,44.502592],[11.337177,44.501653],[11.337081,44.501504],[11.336861,44.501056],[11.335949,44.5015],[11.335514,44.501737],[11.335208,44.501905],[11.334811,44.502078],[11.33435,44.502039],[11.333905,44.50246],[11.334876,44.502935],[11.335241,44.503057],[11.335412,44.503069],[11.337558,44.502592]]],"type":"Polygon"},"properties":{"id":23,"titolo":"MAMbo","testo":"Il portico novecentesco dell'antico forno pubblico, oggi sede del Museo di Arte Moderna di Bologna (una delle istituzioni culturali pi\u00f9 dinamiche della citt\u00e0) documenta la persistenza del portico monumentale nelle grandi opere pubbliche di riqualificazione urbana dei primi del Novecento in una parte della citt\u00e0 storicamente dedicata alle attivit\u00e0 industriali premoderne. Il riuso odierno di questa area urbana \u00e8 stato realizzato con l'obiettivo di un recupero rispettoso dell\u2019ambiente.La componente comprende l'intera area dell'antico Porto Navile, recentemente trasformato e riproposto come polo culturale (Manifattura delle Arti), dove il portico funge da varco di ingresso, e soprattutto da luogo noto per il suo ruolo come centro di socialit\u00e0 culturale. All'interno della componente si trova un'importante fonte di documentazione: l'archivio della Cineteca di Bologna, una delle pi\u00f9 importanti istituzioni a livello internazionale per il restauro dell'immagine in movimento.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/12.mambo_.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=s9GDt2VEGjU&amp;t=9s","poi_id":"186","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/mambo","coordinate":{"lon":11.33553,"lat":44.503072}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[11.341575,44.49656],[11.340417,44.496743],[11.340525,44.497248],[11.341018,44.497172],[11.341104,44.497493],[11.34076,44.497539],[11.340803,44.497937],[11.341211,44.497907],[11.341382,44.497784],[11.34149,44.497952],[11.341104,44.49809],[11.341146,44.498764],[11.342176,44.498779],[11.342133,44.49858],[11.342583,44.498565],[11.342562,44.498029],[11.343055,44.497937],[11.342969,44.497677],[11.34239,44.497708],[11.34224,44.497141],[11.342605,44.49708],[11.342476,44.496483],[11.342884,44.496345],[11.342691,44.495534],[11.342026,44.495672],[11.342069,44.4961],[11.341447,44.496238],[11.341575,44.49656]]],"type":"Polygon"},"properties":{"id":16,"titolo":"Galliera","testo":"Fanno parte di questa componente importanti palazzi senatoriali e i loro portici che fiancheggiano via Galliera, un tempo cardo massimo della citt\u00e0 romana di Bononia, via Manzoni e il complesso di San Colombano, risalente al VII secolo, attualmente parte del Museo Genus Bononiae.I portici quattrocenteschi e cinquecentesche esibiscono tipologie architettoniche che sono presenti solo in quest\u2019area della citt\u00e0, come l'uso particolare degli ordini classici nel Palazzo dal Monte o il rinforzo nelle entasi delle colonne mediante l'uso di un toro a Palazzo Bonasoni.Queste caratteristiche rivelano la volont\u00e0 delle famiglie senatorie bolognesi di fare del portico un forte elemento espressivo della scena urbana e di creare un particolare tipo di contesto residenziale per l'oligarchia che governava la citt\u00e0 durante l'ancien r\u00e9gime. In questo quadro, i portici dei palazzi residenziali hanno favorito diverse forme di socialit\u00e0 urbana e hanno avuto la funzione di esprimere il prestigio e la magnificenza familiare nel tempo.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/3.galliera.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=iO_x2XbEnR8","poi_id":"69;120;125;126;127;128;129;131;132;133;134;135;136","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/galliera","coordinate":{"lon":11.342922,"lat":44.500157}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[11.353357,44.484946],[11.353443,44.485466],[11.354151,44.486048],[11.355759,44.484885],[11.355545,44.484777],[11.355523,44.48467],[11.353357,44.484946]]],"type":"Polygon"},"properties":{"id":15,"titolo":"Baraccano","testo":"Questa componente comprende una serie di portici che si intersecano a diverse altezze, costruiti tra il XVI e il XVII secolo non solo per produrre una serie di percorsi coperti, ma anche per creare volutamente un ambiente urbano caratterizzato da molteplici prospettive e panorami telescopici fortemente scenografici.La prima funzione sociale era il benessere pubblico; la moderna funzione di \u201ccentro civico\u201d di questi stessi edifici \u00e8 ugualmente inclusiva e aperta alla partecipazione dei cittadini. Essi furono successivamente notati e studiati da molti viaggiatori durante l'ancien r\u00e9gime.Il Santuario di Santa Maria del Baraccano \u00e8 collegato al portico di via Santo Stefano dal cosiddetto \u201cvoltone del Baraccano\u201d. Questa grande volta fu realizzata anche per creare un collegamento visivo e spaziale tra il portico dell\u2019edificio che accoglieva le ragazze povere e orfane e il portico addossato alla facciata del Santuario.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/4.baraccano.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=uE3yrfz3kmY","poi_id":"138;139;140;137","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/baraccano","coordinate":{"lon":11.354247,"lat":44.486047}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[[11.297711,44.479237],[11.298526,44.479627],[11.299495125443071,44.47998478043453],[11.299449,44.479956],[11.29872,44.479696],[11.298537,44.478854],[11.297754,44.478816],[11.297711,44.479237]]],[[[11.299707,44.480063],[11.299495125443071,44.47998478043453],[11.30005,44.480331],[11.300730627906791,44.48084517895138],[11.299707,44.480063]]],[[[11.301702,44.481579],[11.300730627906791,44.48084517895138],[11.301790728624539,44.48165522766367],[11.301702,44.481579]]],[[[11.302775,44.48249],[11.301831,44.481686],[11.301790728624539,44.48165522766367],[11.302646,44.48239],[11.30273785863973,44.48260023317547],[11.302775,44.48249]]],[[[11.30273785863973,44.48260023317547],[11.30247211283344,44.48338894968672],[11.302743,44.482612],[11.30273785863973,44.48260023317547]]],[[[11.30247211283344,44.48338894968672],[11.302121,44.484396],[11.301831,44.485291],[11.301831097463767,44.48529144219672],[11.30247211283344,44.48338894968672]]],[[[11.301881982758147,44.485522310661956],[11.301831097463767,44.48529144219672],[11.301777,44.485452],[11.301881982758147,44.485522310661956]]],[[[11.301885,44.485536],[11.302630726179812,44.486023770583024],[11.301881982758147,44.485522310661956],[11.301885,44.485536]]],[[[11.304588,44.487304],[11.302630726179812,44.486023770583024],[11.302646,44.486034],[11.304739,44.487418],[11.308214535470556,44.48843959967766],[11.308193,44.488422],[11.304985,44.48748],[11.304588,44.487304]]],[[[11.308386,44.48849],[11.308214535470556,44.48843959967766],[11.308483,44.488659],[11.309052,44.489325],[11.309061948950262,44.48933069636466],[11.308386,44.48849]]],[[[11.309922414334642,44.489823363880255],[11.309061948950262,44.48933069636466],[11.309223,44.489531],[11.309922414334642,44.489823363880255]]],[[[11.318047995949154,44.4889462672182],[11.317967,44.488927],[11.316605,44.488896],[11.316568034666446,44.48890661770219],[11.318047995949154,44.4889462672182]]],[[[11.316240020580295,44.48900083451417],[11.316568034666446,44.48890661770219],[11.316433,44.488903],[11.316240020580295,44.48900083451417]]],[[[11.315988187766628,44.48912850585351],[11.316240020580295,44.48900083451417],[11.316229,44.489004],[11.315988187766628,44.48912850585351]]],[[[11.323004287789441,44.490162375742116],[11.320746,44.489577],[11.31815,44.488949],[11.318047995949154,44.4889462672182],[11.320607,44.489555],[11.322956,44.490159],[11.323004287789441,44.490162375742116]]],[[[11.31432,44.489991],[11.315988187766628,44.48912850585351],[11.314275220079333,44.48999692675421],[11.31432,44.489991]]],[[[11.310529968210265,44.49007732894752],[11.309922414334642,44.489823363880255],[11.310189,44.489976],[11.310529968210265,44.49007732894752]]],[[[11.314275220079333,44.48999692675421],[11.313912,44.490045],[11.312836688283175,44.49008860922651],[11.314137,44.490067],[11.314275220079333,44.48999692675421]]],[[[11.311369,44.490113],[11.31109916022041,44.490158812350636],[11.311101,44.490159],[11.312836688283175,44.49008860922651],[11.311369,44.490113]]],[[[11.31109916022041,44.490158812350636],[11.31065,44.490113],[11.310529968210265,44.49007732894752],[11.310833,44.490204],[11.31109916022041,44.490158812350636]]],[[[11.323107,44.490189],[11.324115,44.490266],[11.329394,44.490511],[11.323943,44.490228],[11.323004287789441,44.490162375742116],[11.323107,44.490189]]]],"type":"MultiPolygon"},"properties":{"id":18,"titolo":"San Luca","testo":"Il portico di San Luca \u00e8 un eccellente esempio di \u201cvia coperta\u201d devozionale realizzata in Italia in epoca barocca. Questa componente inizia in citt\u00e0 e termina presso il Santuario della Madonna di San Luca, che era la fine del percorso di pellegrinaggio: una strada porticata in salita, punteggiata da cappelle dedicate ai Misteri del Rosario, che collega la cinta muraria alla chiesa suburbana.Completato nella prima met\u00e0 del Settecento, \u00e8 il portico pi\u00f9 lungo mai realizzato, e da oltre tre secoli svolge ininterrottamente la sua funzione civile e religiosa. Inoltre, negli ultimi anni il portico, il cui tratto distintivo \u00e8 la linearit\u00e0, \u00e8 spesso utilizzato da chi fa jogging e dai camminatori, che apprezzano la possibilit\u00e0 di allenarsi e passeggiare anche in caso di maltempo.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/6.sanluca.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/youtu.be\/VPOCv7BpSSY","poi_id":"164;165;168;167","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/san-luca","coordinate":{"lon":11.299267,"lat":44.479807}}},{"type":"Feature","geometry":{"coordinates":[[[11.283946,44.49275],[11.284322,44.493921],[11.284922,44.49526],[11.285352,44.495941],[11.285877,44.496699],[11.286714,44.497517],[11.28666,44.497671],[11.286424,44.497701],[11.285512,44.496699],[11.284794,44.495528],[11.284171,44.49428],[11.283667,44.492849],[11.283946,44.49275]]],"type":"Polygon"},"properties":{"id":22,"titolo":"\u201cTreno della Barca\u201d","testo":"Questo lunghissimo edificio porticato di edilizia popolare moderna \u00e8 una struttura innovativa di alta qualit\u00e0 architettonica e con profonde radici nella storia locale. Costruito secondo rigorosi principi funzionalisti, il \u201cTreno della Barca\u201d presenta una rielaborazione in chiave moderna del tradizionale portico bolognese, a cui rid\u00e0 vita in una zona periferica della citt\u00e0, evidenziandone l\u2019incessante vitalit\u00e0 espressiva e la forza identitaria, radicata in una tradizione secolare.La continua manutenzione di questa e di altre strutture residenziali della zona, spesso ad opera degli stessi abitanti, ha protetto questa parte periferica della citt\u00e0 dal degrado, divenendo un modello di inclusivit\u00e0 sociale, oltre che di eccellenza architettonica.","immagine_principale":"https:\/\/comune.bologna.it\/sites\/default\/files\/2024-09\/11.treno_.jpg","videoguida_is":null,"videoguida_lis":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=tKuMetpnIOE","poi_id":"185","url":"https:\/\/portici.comune.bologna.it\/la-serie\/treno-della-barca","coordinate":{"lon":11.284402,"lat":44.494382}}}]}